# Jan 30: Списки и структура объектов {-#lists}

## Запись занятия {-}

Запись занятия 30 января:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/M7iR0MCRKbA" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## Изменение элементов объектов {-}
В задачах на изменение значения элемента векторов, списков или таблиц используется следующая логика: указывается элемент объекта, с которым надо произвести какое-то действие, и этому элементу присваивается новое значение. Например, у нас есть вектор из 10 значений в случайном порядке от 1 до 10 и мы хотим возвести в квадрат третий элемент:


```r
# задаём зерно для псевдослучайной генерации
set.seed(1234)

# создаём вектор
x <- sample(10)
str(x)
```

```
##  int [1:10] 10 6 5 4 1 8 2 7 9 3
```


```r
# возводим в квадрат третий элемент:
x[3] <- x[3] ^ 2
str(x)
```

```
##  num [1:10] 10 6 25 4 1 8 2 7 9 3
```

Создание новых элементов или удаление уже существующих производятся аналогично: указывается индекс элемента (или его название, если применимо), и присваивается какое-то значение. Для создания элемента -- любой объект, если он не нарушает уже существующую структуру (например, в таблице на пять строк нельзя создать колонку с шестью значениями). Если в векторе создавать значение иного типа, чем был, то все значения будут преобразованы к более общему по правилам преобразования. 

```r
# меняем 9 элемент вектора на 'x', текстовый
x[9] <- 'x'
str(x)
```

```
##  chr [1:10] "10" "6" "25" "4" "1" "8" "2" "7" "x" "3"
```

Для удаления элемента вектора можно просто сделать переприсвоение этому объекту тех же значений, за исключением того, которое требуется удалить:

```r
# удалим 3 значение вектора x
x <- x[-3]
str(x)
```

```
##  chr [1:9] "10" "6" "4" "1" "8" "2" "7" "x" "3"
```


## Списки {-}
Список элементов разных типов: векторов, таблиц, атомарных типов, других листов, функций и так далее. Длина и тип объекта в списке значения не имеет.

### Создание списков {-}
Для создания списка используется команда `list()`, где в аргументах через запятую перечисляются все элементы, которые необходимо включить в лист. Например:

```r
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(x, y, z)
str(my_list)
```

```
## List of 3
##  $ : num [1:5] 13 10 7 4 1
##  $ : chr [1:3] "c" "c" "c"
##  $ : logi TRUE
```

### Именованные списки {-}
Помимо простого объединения объектов в списки и последующим вызовом элементов по номеру в списке, можно создавать именованные списки, в которых каждые элементы будут иметь заданное название. Например, 

```r
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(seq_example = x, 
                rep_example = y, 
                atomic_example = z)
print(my_list)
```

```
## $seq_example
## [1] 13 10  7  4  1
## 
## $rep_example
## [1] "c" "c" "c"
## 
## $atomic_example
## [1] TRUE
```

### Выбор элемента списка {-}
Выбор элементов списка также использует выбор по номеру элемента. Следует учитывать, что для списков несколько различается поведение операторов `[` и `[[`. Так, оператор `[` позволяет выделить элемент списка в виде отдельного списка:

```r
# создадим список
my_list <- list(seq_example = seq(from = 13, to = 0, by = -3), 
                rep_example = rep(x = 'c', times = 3), 
                atomic_example = TRUE)
str(my_list)
```

```
## List of 3
##  $ seq_example   : num [1:5] 13 10 7 4 1
##  $ rep_example   : chr [1:3] "c" "c" "c"
##  $ atomic_example: logi TRUE
```



```r
# выберем первый элемент списка
first_element <- my_list[1]
str(first_element)
```

```
## List of 1
##  $ seq_example: num [1:5] 13 10 7 4 1
```

Оператор `[[` позволяет вызвать значения вызываемых элементов списка. Так, `my_list[[1]]` вызовет не первый элемент в виде списка, а значения первого элемента в виде вектора (как они и были заданы):

```r
# выберем значения первого элемента списка
first_element_values <- my_list[[1]]
str(first_element_values)
```

```
##  num [1:5] 13 10 7 4 1
```

Также для именованных списков можно использовать выделение по имени элемента. Для указания элемента списка используется оператор `$` и конструкция вида `list_name$element_name`. Например:


```r
# смотрим на список
my_list
```

```
## $seq_example
## [1] 13 10  7  4  1
## 
## $rep_example
## [1] "c" "c" "c"
## 
## $atomic_example
## [1] TRUE
```

```r
# выбираем элемент seq_example
str(my_list$seq_example)
```

```
##  num [1:5] 13 10 7 4 1
```



## Структура объектов  {-}
Нередко при работе с разными объектами необходимо получить сводную информацию об объекте --- класс объекта, иерархию элементов объекта, первые значения каждого элемента и так далее. Для этих целей используется функция `str()` (от `structure`), которая выводит каждый элемент объекта в виде вектора значений. Например, при просмотре структуры таблицы `iris` мы получаем класс объекта (`data.frame`), количество строк и столбцов, название колонок, тип элементов и первые десять значений каждой колонки:

```r
str(iris)
```

```
## 'data.frame':	150 obs. of  5 variables:
##  $ Sepal.Length: num  5.1 4.9 4.7 4.6 5 5.4 4.6 5 4.4 4.9 ...
##  $ Sepal.Width : num  3.5 3 3.2 3.1 3.6 3.9 3.4 3.4 2.9 3.1 ...
##  $ Petal.Length: num  1.4 1.4 1.3 1.5 1.4 1.7 1.4 1.5 1.4 1.5 ...
##  $ Petal.Width : num  0.2 0.2 0.2 0.2 0.2 0.4 0.3 0.2 0.2 0.1 ...
##  $ Species     : Factor w/ 3 levels "setosa","versicolor",..: 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
```

При просмотре структуры списка, который в качестве одного из элементов содержит другой список, точно также отображается каждый элемент списка, его тип, в том числе и типы и элементы вложенного списка. Вложенный список дополнительно выделен точками и отступом:

```r
x <- list(e1 = 1:5,
          e2 = letters[1:5],
          e3 = list(e31 = rnorm(5), 
                    e32 = runif(5)))
str(x)
```

```
## List of 3
##  $ e1: int [1:5] 1 2 3 4 5
##  $ e2: chr [1:5] "a" "b" "c" "d" ...
##  $ e3:List of 2
##   ..$ e31: num [1:5] 0.983 -0.622 -0.732 -0.517 -1.751
##   ..$ e32: num [1:5] 0.8106 0.5257 0.9147 0.8313 0.0458
```


## Домашнее задание {-}

 - Создайте список `l1`, где первый элемент - случайные пять элементов вектора `letters`, а второй - пять случайных значений из вектора `seq(from = 1, to = 50, by = 7)`

 - Модифицируйте предыдущее задание - создайте именованный список `l1`, где первый элемент назван как `id`, а второй элемент  - `value`. Выведите на печать структуру списка `l1`.

 - C помощью `$` вызовите значения второго элемента списка `l1`. Сделайте это еще и через индекс (по номеру позиции).

 - Код ниже создает тестовый датасет и иллюстрирует работу линейной регрессии. Выполните выражения.
 

```r
# создаем векторы значений для x (независимая/предиктор) и y (зависимая/таргет)
x <- rnorm(100)
y <- 5 * x + rlnorm(100, 1, 0.01)

# строим линейную регрессию
lm_fit <- lm(y ~ x)
lm_fit_summary <- summary(lm_fit)
```
 
 - Выведите на печать объект `lm_fit_summary`. Выведите на печать и проанализируйте структуру объекта.
 
 - Выведите на печать статистики коэффициентов линейной модели.
